<resources>
    <string name="app_name">AppStem</string>
    <string name="icono_inicial">H</string>
    <string name="nombre_hypatia">Hypatia</string>
    <string name="ocupacion_hypatia">Matemática</string>
    <string name="titulo_principal">Hypatia de Alejandría</string>
    <string name="subtitulo">La luz del saber en la antigüedad</string>
    <string name="descripcion_hypatia">Hipatia de Alejandría (c. 355-415 d.C.) fue una destacada filósofa, matemática y astrónoma de la antigua ciudad de Alejandría, Egipto. Considerada una de las primeras mujeres científicas de la historia, Hipatia se destacó por sus conocimientos y enseñanzas en un momento en que el papel de las mujeres en la academia era limitado. Hija del matemático y filósofo Teón, Hipatia recibió una educación avanzada y pronto superó a su padre en diversos campos del saber. Se convirtió en una figura central de la Escuela Neoplatónica de Alejandría</string>
    <string name="boton_favoritas">Favoritas</string>
    <string name="boton_volver">Volver</string>
    <string name="descripcion_imagen">Imagen de Hypatia</string>
    <string name="biografias">Biografías</string>
    <string name="buscar">Buscar</string>
    <string name="pioneras">Pioneras</string>
    <string name="mujeres_que_cambiaron_la_ciencia">Mujeres que cambiaron la ciencia</string>
    <string name="biograf_as">Biografías</string>
    <string name="citas">Citas</string>
    <string name="favoritas">Favoritas</string>
    <string name="hypatia_de_alejandria">Hypatia de Alejandría</string>
    <string name="matematica">Matemática</string>
    <string name="inventora">Inventora</string>
    <string name="biologa">Bióloga</string>
    <string name="paleontologa">Paleontóloga</string>
    <string name="quimica">Química</string>
    <string name="fisica">Física</string>
    <string name="ingeniera">Ingeniera</string>
    <string name="astronoma">Astrónoma</string>
    <string name="botanica">Botánica</string>
    <string name="bioquimica">Bioquímica</string>
    <string name="microbiologa">Microbióloga</string>
    <string name="cosmonauta">Cosmonauta</string>
    <string name="informatica">Informática</string>
    <string name="oncologa">Oncóloga</string>
    <string name="primatologa">Primatóloga</string>
    <string name="ingeniera_biotecnologa">Ingeniera Biotecnóloga</string>
    <string name="ingeniera_industrial">Ingeniera industrial</string>
    <string name="ingeniera_de_telecomunicaciones">Ingeniera de \ntelecomunicaciones</string>
    <string name="biotecnologa">Biotecnóloga</string>
    <string name="hedy_lamarr">Hedy Lamarr</string>
    <string name="rachel_louise_carson">Rachel Louise Carson</string>
    <string name="mary_anning">Mary Anning</string>
    <string name="alice_ball">Alice Ball</string>
    <string name="marie_curie">Marie Curie</string>
    <string name="ada_lovelace">Ada Lovelace</string>
    <string name="lise_meitner">Lise Meitner</string>
    <string name="edith_clarke">Edith Clarke</string>
    <string name="maryam_mirzakhani">Maryam Mirzakhani</string>
    <string name="cecilia_payne">Cecilia Payne-Gaposchkin</string>
    <string name="emmy_noether">Emmy Noether</string>
    <string name="mary_agnes_chase">Mary Agnes Chase</string>
    <string name="gerty_cori">Gerty Cori</string>
    <string name="esther_lederberg">Esther Lederberg</string>
    <string name="valentina_tereshkova">Valentina Tereshkova</string>
    <string name="annie_easley">Annie J. Easley</string>
    <string name="vera_rubin">Vera Rubin</string>
    <string name="jane_cooke_wright">Jane Cooke Wright</string>
    <string name="jane_goodall">Jane Goodall</string>
    <string name="alicia_asin">Alicia Asín</string>
    <string name="ana_maiques">Ana Maiques</string>
    <string name="andrea_barber">Andrea Barber</string>
    <string name="ariadna_farres">Ariadna Farrés</string>
    <string name="ariadna_font_llitjo">Ariadna Font Llitjó</string>
    <string name="elena_garcia_armada">Elena García Armada</string>
    <string name="elisenda_bou">Elisenda Bou</string>
    <string name="bio_hypatia">Hipatia de Alejandría (c. 355-415 d.C.) fue una destacada filósofa, matemática y astrónoma de la antigua ciudad de Alejandría, Egipto. Considerada una de las primeras mujeres científicas de la historia, Hipatia se destacó por sus conocimientos y enseñanzas en un momento en que el papel de las mujeres en la academia era limitado.\nHija del matemático y filósofo Teón, Hipatia recibió una educación avanzada y pronto superó a su padre en diversos campos del saber. Se convirtió en una figura central de la Escuela Neoplatónica de Alejandría, donde impartía clases de matemáticas, filosofía y astronomía. Es conocida por su trabajo en la mejora de los diseños de instrumentos astronómicos como el astrolabio y por sus escritos sobre geometría y álgebra, aunque muchas de sus obras se perdieron con el tiempo.\nAdemás de su conocimiento científico, Hipatia era conocida por su pensamiento filosófico y su habilidad para unir diferentes corrientes de pensamiento, como el platonismo y el aristotelismo. Defendía la razón y el conocimiento, atrayendo a numerosos estudiantes de diferentes partes del Imperio Romano.\nSu influencia y su pensamiento libre la convirtieron en un símbolo de la sabiduría y el conocimiento, pero también la pusieron en conflicto con las tensiones religiosas y políticas de la época. En el año 415, Hipatia fue brutalmente asesinada por una turba de cristianos radicales que la acusaron de herejía y de influir en los conflictos políticos de Alejandría. Su muerte simboliza el fin de una era de pensamiento libre y la decadencia de la antigua Alejandría como centro del conocimiento.\nHipatia sigue siendo recordada como un ícono del saber, el pensamiento crítico y la defensa de la razón, así como una de las primeras mujeres en la historia de la ciencia.</string>
    <string name="bio_hedy_lamarr">Hedy Lamarr (1914-2000) fue una actriz e inventora austriaca, reconocida tanto por su destacada carrera en Hollywood como por sus innovaciones tecnológicas. Nacida como Hedwig Eva Maria Kiesler en Viena, Austria, Lamarr comenzó su carrera como actriz en Europa antes de trasladarse a los Estados Unidos en 1938, donde se convirtió en una de las estrellas más populares de la época dorada de Hollywood.\nLamarr es conocida por su belleza y su participación en películas clásicas como Algiers (1938), Samson and Delilah (1949) y White Cargo (1942). Sin embargo, su legado va más allá de su carrera cinematográfica. Durante la Segunda Guerra Mundial, Lamarr se sintió impulsada a contribuir a los esfuerzos bélicos y se asoció con el compositor George Antheil para desarrollar una tecnología que pudiera ayudar a proteger las comunicaciones aliadas. Juntos, crearon un sistema de salto de frecuencia, que permitía que las señales de radio se transmitieran en diferentes frecuencias, lo que hacía que las comunicaciones fueran más difíciles de interceptar por el enemigo.\nEste invento, patentado en 1941, fue una innovación clave en el campo de la tecnología de comunicación, y aunque en su momento no fue utilizado, sentó las bases para el desarrollo de tecnologías modernas como el Bluetooth y el Wi-Fi. Sin embargo, Lamarr y Antheil no recibieron reconocimiento por su invención en su tiempo.\nA lo largo de su vida, Lamarr enfrentó la dualidad de ser reconocida como una sex symbol de Hollywood y como una inventora brillante, pero su contribución a la tecnología fue finalmente reconocida en años posteriores. En 1997, recibió el Premio Pioneer de la National Inventors Hall of Fame y, en 2014, fue incluida en la Lista de la BBC de las 100 mujeres más inspiradoras.\nHedy Lamarr es recordada no solo como una icónica actriz de cine, sino también como una pionera en la tecnología que rompió barreras y demostró que la creatividad puede manifestarse tanto en el arte como en la ciencia. Su legado continúa inspirando a muchas personas en campos creativos y tecnológicos.</string>
    <string name="bio_rachel_carson">Rachel Louise Carson (1907-1964) fue una bióloga marina, escritora y conservacionista estadounidense, cuya obra es considerada fundamental en el movimiento ambiental moderno. Nacida en Springdale, Pensilvania, Carson mostró un temprano interés por la naturaleza y la escritura. Se graduó en biología en el College for Women de Chatham y obtuvo una maestría en zoología en la Universidad de Johns Hopkins. Trabajó como bióloga en el Servicio de Pesca y Vida Silvestre de EE. UU., donde se dedicó a la investigación de la vida marina y la educación ambiental.\nCarson ganó prominencia con su libro \"La mar de los secretos\" (Under the Sea-Wind, 1941), pero su obra más influyente fue \"Primavera silenciosa\" (Silent Spring, 1962). En este libro, Carson abordó los efectos perjudiciales de los pesticidas, en particular el DDT, sobre el medio ambiente, la vida silvestre y la salud humana. A través de una investigación exhaustiva y un estilo de escritura poético, destacó la interconexión de los ecosistemas y alertó sobre las consecuencias del uso indiscriminado de químicos en la agricultura.\n\"Primavera silenciosa\" fue un hito en la concienciación sobre el medio ambiente y generó un debate público sobre la regulación de pesticidas y la conservación de la naturaleza. Aunque enfrentó críticas de la industria química y algunos sectores gubernamentales, el libro inspiró un cambio significativo en la percepción pública sobre la contaminación y la protección del medio ambiente. También contribuyó al establecimiento del movimiento ambiental moderno y la creación de la Agencia de Protección Ambiental de EE. UU. (EPA) en 1970.\nCarson no solo fue una pionera en la investigación ambiental, sino que también utilizó su habilidad como escritora para comunicar la ciencia a un público más amplio. Su enfoque en la relación entre los seres humanos y el medio ambiente influyó en generaciones posteriores de activistas y científicos.\nA pesar de su lucha contra el cáncer durante sus últimos años, Carson continuó trabajando en su activismo y escritura hasta su muerte en 1964. Su legado perdura como un símbolo de la conciencia ambiental y la necesidad de proteger el planeta. En reconocimiento a su impacto, el Día de la Tierra se celebra anualmente el 22 de abril, un evento que busca crear conciencia sobre la conservación del medio ambiente. Rachel Carson es recordada como una figura clave en la historia del ecologismo y la defensa de la naturaleza.</string>
    <string name="bio_alice_ball">Alice Ball (1892-1916) fue una destacada química y farmacéutica estadounidense, conocida por desarrollar la \"método Ball\", un tratamiento innovador para la lepra que revolucionó la forma en que se abordaba la enfermedad a principios del siglo XX. Nació el 24 de julio de 1892 en Seattle, Washington, en una familia de ascendencia mixta africana y europea, lo que la convirtió en una de las pocas mujeres afroamericanas en recibir educación superior en su tiempo.\nBall se graduó de la Universidad de Washington en 1914 con una licenciatura en química y, posteriormente, completó su maestría en química en la Universidad de Hawái en 1915. Durante su tiempo en Hawái, comenzó a investigar el aceite de chaulmoogra, que se había utilizado tradicionalmente para tratar la lepra, pero cuya efectividad era limitada debido a su mala absorción en el cuerpo.\nDesarrolló un método para inyectar el aceite de chaulmoogra en forma de éster, lo que mejoró significativamente la solubilidad y la eficacia del tratamiento. Su técnica, conocida como \"método Ball\", se convirtió en el tratamiento estándar para la lepra durante más de tres décadas y salvó muchas vidas.\nA pesar de su contribución fundamental a la medicina, Ball enfrentó barreras significativas debido a su género y raza. En 1916, a la edad de 24 años, falleció repentinamente, y su trabajo fue en gran medida atribuido a otros en los años posteriores. Sin embargo, su legado ha sido reivindicado en los últimos años, y es reconocida hoy como una pionera en la química y la medicina.\nAlice Ball dejó un impacto duradero en el campo de la medicina y es considerada una figura importante en la historia de la ciencia, no solo por su innovador tratamiento para la lepra, sino también por su papel en la lucha por la inclusión de mujeres y personas de color en las ciencias.</string>
    <string name="bio_marie_curie">Marie Curie (1867-1934) fue una destacada científica polaca-francesa, conocida por sus investigaciones pioneras en el campo de la radiactividad. Nacida como Maria Skłodowska en Varsovia, Polonia, se mudó a París para estudiar en la Sorbona, ya que las universidades polacas no permitían el acceso a mujeres. Allí obtuvo títulos en física y matemáticas, destacando rápidamente por su inteligencia y determinación.\nMarie Curie es famosa por descubrir dos elementos radiactivos: el polonio (llamado así en honor a su país natal) y el radio. Junto a su esposo, Pierre Curie, investigó los misterios de la radiación, un término que ella misma acuñó. Sus investigaciones sobre los materiales radiactivos le valieron el Premio Nobel de Física en 1903, compartido con Pierre Curie y Henri Becquerel, convirtiéndose en la primera mujer en recibir un Nobel.\nTras la muerte de Pierre en 1906, Marie continuó su trabajo, dirigiendo investigaciones que llevaron al desarrollo de tratamientos médicos para el cáncer mediante la radioterapia. En 1911, recibió el Premio Nobel de Química, esta vez en solitario, por el descubrimiento del radio y el polonio, siendo la primera persona en ganar dos premios Nobel en distintas disciplinas.\nAdemás de sus logros científicos, Marie Curie hizo importantes contribuciones durante la Primera Guerra Mundial. Desarrolló unidades móviles de rayos X conocidas como \"Little Curies\" para ayudar en el tratamiento de los soldados heridos en el frente.\nEl trabajo constante con materiales radiactivos, sin conocer los riesgos para la salud, terminó afectando gravemente su salud. Marie Curie falleció en 1934 debido a una anemia aplásica, causada por la exposición prolongada a la radiación. A pesar de los peligros que enfrentó, su legado perdura como símbolo de la perseverancia, el conocimiento y la innovación científica. Sus descubrimientos cambiaron la historia de la ciencia y abrieron el camino para el desarrollo de la física y la medicina modernas.</string>
    <string name="bio_ada_lovelace">Ada Lovelace (1815-1852) fue una matemática y escritora inglesa, reconocida como la primera programadora de la historia. Nació como Augusta Ada Byron y fue la única hija legítima del poeta Lord Byron y Annabella Milbanke. Aunque su padre era famoso por sus escritos, Ada mostró desde joven una inclinación hacia las matemáticas y las ciencias, alentada por su madre.\nLovelace es más conocida por su colaboración con Charles Babbage, quien estaba desarrollando una máquina llamada la Máquina Analítica, un prototipo temprano de una computadora mecánica. En 1843, Ada tradujo un artículo sobre la Máquina Analítica del ingeniero italiano Luigi Menabrea, al que añadió extensas notas propias que terminaron siendo más largas que el artículo original. En estas notas, describió cómo la máquina podría usarse para realizar cálculos complejos más allá de la simple aritmética, e incluso para generar música. Su visión de las capacidades de la máquina fue más allá de lo que el propio Babbage había imaginado.\nLo más notable es que Ada escribió un algoritmo detallado que permitiría a la Máquina Analítica calcular los números de Bernoulli, siendo este el primer algoritmo diseñado para ser ejecutado por una máquina, lo que la convierte en la primera programadora de la historia. Aunque la máquina de Babbage nunca fue construida en su totalidad durante su vida, las ideas de Ada sentaron las bases de la programación computacional moderna.\nAda Lovelace tenía una visión futurista de lo que hoy conocemos como informática. A pesar de vivir en una época donde las oportunidades para las mujeres en la ciencia eran limitadas, su trabajo ayudó a sentar las bases para el desarrollo de la computación. Hoy, se la recuerda como una pionera y una figura clave en la historia de la tecnología. En su honor, el lenguaje de programación Ada lleva su nombre.</string>
    <string name="bio_lise_meitner">Lise Meitner (1878-1968) fue una física austriaca que jugó un papel crucial en el descubrimiento de la fisión nuclear. Nacida en Viena, Meitner fue una de las primeras mujeres en estudiar física en la Universidad de Viena, donde se doctoró en 1905. Su dedicación y talento la llevaron a Berlín, donde comenzó a trabajar con el químico Otto Hahn en el Instituto Kaiser Wilhelm, formando una colaboración científica que duró más de 30 años.\nMeitner se especializó en la física nuclear y la radiactividad. Durante la década de 1930, ella y Hahn realizaron importantes investigaciones sobre los elementos radiactivos, centrándose en los átomos pesados. Cuando los nazis llegaron al poder en Alemania, la situación se complicó para Meitner, ya que era de ascendencia judía. Aunque era ciudadana austriaca y pudo seguir trabajando durante un tiempo, finalmente tuvo que huir a Suecia en 1938 debido a las leyes antisemitas.\nA pesar de la distancia, Meitner mantuvo la comunicación con Hahn y continuó colaborando con él. En diciembre de 1938, Hahn y su asistente Fritz Strassmann lograron dividir el núcleo del átomo de uranio, pero no comprendían completamente el proceso que habían observado. Meitner, junto con su sobrino, el físico Otto Frisch, fue quien interpretó correctamente el fenómeno como fisión nuclear, un proceso que libera enormes cantidades de energía. Fue Meitner quien acuñó el término \"fisión\" para describir este fenómeno, comparándolo con la división celular.\nA pesar de su papel esencial en la explicación de la fisión nuclear, el Premio Nobel de Química de 1944 fue otorgado solo a Otto Hahn, lo que dejó fuera a Meitner de un reconocimiento histórico. No obstante, ella fue ampliamente reconocida por la comunidad científica en años posteriores y es considerada una de las mujeres más importantes en la historia de la física. En 1966, recibió el Premio Enrico Fermi, junto a Hahn y Strassmann, como reconocimiento por su contribución al descubrimiento de la fisión nuclear.\nEl legado de Lise Meitner es recordado no solo por su brillante trabajo científico, sino también por su integridad y perseverancia en medio de las dificultades. En su honor, el elemento químico número 109 fue nombrado meitnerio (Mt), asegurando que su nombre permanezca vinculado para siempre a la ciencia nuclear.</string>
    <string name="bio_edith_clarke">Edith Clarke, ingeniera eléctrica\nEdith Clarke (1883-1959) fue una destacada ingeniera eléctrica estadounidense, reconocida como la primera mujer en Estados Unidos en lograr grandes avances en el campo de la ingeniería eléctrica y ser pionera en el análisis de sistemas de energía eléctrica. Su trabajo ayudó a sentar las bases para el desarrollo moderno de la transmisión y distribución de electricidad.\nNacida en una familia de Maryland, Clarke quedó huérfana a temprana edad, pero su pasión por las matemáticas la llevó a estudiar en la Universidad de Vassar, donde se graduó en 1908. Inicialmente, trabajó como asistente matemática para un ingeniero, pero su deseo de aprender más la llevó a inscribirse en el Instituto de Tecnología de Massachusetts (MIT), donde en 1919 se convirtió en la primera mujer en obtener un título de maestría en ingeniería eléctrica.\nDespués de graduarse, Clarke trabajó para General Electric (GE) y en 1921 patentó un dispositivo llamado calculadora gráfica, que ayudaba a resolver ecuaciones complejas relacionadas con la transmisión de energía eléctrica. Este invento facilitaba los cálculos necesarios para entender las redes eléctricas y resolver problemas de ingeniería en mucho menos tiempo que los métodos tradicionales. Su innovación permitió un análisis más eficiente de los sistemas de potencia, especialmente en lo que respecta a líneas de transmisión de alto voltaje.\nEn 1947, Clarke logró otro hito importante al convertirse en la primera mujer profesora de ingeniería eléctrica en la Universidad de Texas en Austin. En su carrera académica, escribió varios textos importantes, incluido su influyente libro Circuit Analysis of A-C Power Systems, que se convirtió en una referencia en la industria durante muchos años.\nEdith Clarke rompió barreras significativas en un campo dominado por hombres, demostrando que las mujeres podían hacer contribuciones valiosas a la ingeniería. Su legado sigue vivo como un símbolo de perseverancia, innovación y liderazgo en el mundo de la ingeniería eléctrica. Clarke dejó un impacto duradero en la industria eléctrica, y su trabajo ayudó a sentar las bases para los sistemas de energía que usamos hoy en día.</string>
    <string name="bio_mary_anning">Mary Anning (1799-1847) fue una destacada paleontóloga británica conocida por sus importantes contribuciones al campo de la paleontología, especialmente en el estudio de los fósiles de la costa jurásica de Inglaterra. Nació el 21 de mayo de 1799 en Lyme Regis, una pequeña ciudad costera en Dorset, Inglaterra. Su padre, un carpintero, falleció cuando ella tenía solo 11 años, lo que llevó a su familia a enfrentar dificultades económicas.\nDesde joven, Mary mostró un gran interés por la búsqueda de fósiles, acompañando a su padre en sus excursiones a la costa. Tras su muerte, ella y su hermano comenzaron a recolectar fósiles para venderlos, lo que le permitió ganar un sustento. Su dedicación y pasión la llevaron a convertirse en una experta en la identificación y conservación de fósiles.\nA lo largo de su vida, Anning hizo descubrimientos significativos, incluyendo el primer esqueleto completo de un ictiosaurio (un reptil marino) en 1811, así como el primer fósil conocido de un plesiosaurio en 1823. También contribuyó a la identificación de varios otros fósiles importantes, como el dodo y el belemnites. Su trabajo atrajo la atención de científicos y coleccionistas de la época, aunque, debido a su género y a su origen humilde, a menudo fue ignorada por la comunidad científica predominante.\nMary Anning no solo dejó un legado significativo en el ámbito de la paleontología, sino que también rompió barreras de género en un campo dominado por hombres. Su historia ha sido objeto de reconocimiento y reivindicación en años recientes, resaltando su contribución fundamental al entendimiento de la historia de la vida en la Tierra. Anning falleció el 9 de marzo de 1847, pero su impacto perdura en la paleontología moderna y continúa inspirando a futuras generaciones de científicos.</string>
    <string name="bio_maryam_mirzakhani">Maryam Mirzakhani (1977-2017) fue una destacada matemática iraní, conocida por sus contribuciones innovadoras a la geometría y la teoría de números. Nacida en Teherán, Irán, mostró un talento excepcional para las matemáticas desde una edad temprana. Estudió en la Universidad de Sharif, donde obtuvo su licenciatura en matemáticas, y luego continuó su formación en la Universidad de Harvard, donde recibió su doctorado en 2004.\nMirzakhani se especializó en la geometría hiperbólica, la topología y la dinámica de superficies, áreas que involucran el estudio de formas y sus propiedades. Su trabajo más notable se centró en las superficies de Riemann, un tipo de objeto matemático que es fundamental en varias áreas de las matemáticas puras. Hizo avances significativos en la comprensión de la relación entre la geometría y la dinámica, lo que llevó a nuevas perspectivas en la investigación sobre superficies y espacios de moduli.\nEn 2014, Maryam Mirzakhani se convirtió en la primera mujer en recibir la Medalla Fields, uno de los más altos honores en matemáticas, otorgada cada cuatro años a matemáticos menores de 40 años por sus logros sobresalientes. Este reconocimiento no solo destacó su brillantez y creatividad, sino que también rompió barreras en un campo tradicionalmente dominado por hombres.\nAdemás de su trabajo técnico, Mirzakhani fue conocida por su humildad y su dedicación a la enseñanza. A menudo hablaba sobre la importancia de la curiosidad y la pasión en el estudio de las matemáticas, inspirando a muchos estudiantes y jóvenes matemáticos.\nLamentablemente, Maryam Mirzakhani falleció en 2017 a la edad de 40 años, tras una batalla contra el cáncer de mama. Su muerte fue una gran pérdida para la comunidad matemática, pero su legado vive en sus contribuciones al campo y en su papel como modelo a seguir para futuras generaciones de matemáticas, especialmente mujeres en STEM (ciencia, tecnología, ingeniería y matemáticas). Su vida y trabajo continúan inspirando a muchos, demostrando que la pasión y el talento pueden superar las barreras y dejar una huella perdurable en el mundo.</string>
    <string name="bio_cecilia_payne">Cecilia Payne-Gaposchkin (1900-1979) fue una astrónoma y astrofísica británica, conocida por su trabajo pionero en la composición de las estrellas y su influencia en el campo de la astrofísica. Nació en Londres y mostró un interés temprano por la ciencia, lo que la llevó a estudiar en la Universidad de Cambridge, donde se convirtió en la primera mujer en obtener un título en astronomía.\nEn 1925, Cecilia realizó una investigación fundamental para su tesis de doctorado en la Universidad de Harvard, donde analizó los espectros de las estrellas. Su trabajo culminó en la propuesta de que la mayoría de las estrellas están compuestas principalmente de hidrógeno y helio, una conclusión que desafiaba las creencias predominantes en ese momento que afirmaban que las estrellas estaban compuestas principalmente de elementos más pesados. Esta revelación se basó en su análisis de la temperatura y la luminosidad de las estrellas, y se publicó en su famoso artículo \"The Composition of the Stars\", que ahora se considera una de las contribuciones más importantes a la astrofísica.\nA pesar de la importancia de sus hallazgos, su trabajo fue inicialmente ignorado y subestimado, en parte debido a su género en una época en que las mujeres enfrentaban serias barreras en la ciencia. Sin embargo, con el tiempo, sus ideas fueron ampliamente aceptadas y revolucionaron la comprensión del universo.\nDespués de unirse al equipo del Observatorio Astrofísico de Harvard, Payne-Gaposchkin continuó su investigación, colaborando con otros científicos y contribuyendo al desarrollo de nuevas técnicas en astronomía. En 1956, se convirtió en la primera mujer en ser nombrada profesora de astronomía en la Universidad de Harvard y fue promovida a jefa del departamento de astronomía en 1960.\nCecilia Payne-Gaposchkin fue reconocida por su trabajo con numerosos premios y honores a lo largo de su carrera, incluyendo ser miembro de la Academia Nacional de Ciencias de EE. UU. y recibir la Medalla Henry Norris Russell de la Sociedad Astronómica Americana en 1976.\nSu legado perdura como un símbolo de perseverancia y excelencia en la ciencia, y su historia continúa inspirando a las mujeres en STEM (ciencia, tecnología, ingeniería y matemáticas). Su trabajo fundamental en astrofísica ha sido crucial para el avance de la comprensión del cosmos, y es recordada como una de las pioneras en su campo.</string>
    <string name="bio_emmy_noether">Emmy Noether (1882-1935) fue una matemática alemana, considerada una de las figuras más importantes en el desarrollo del álgebra moderna y la teoría de invariantes. Nacida en Erlangen, Alemania, en una familia de académicos, Noether mostró un talento excepcional para las matemáticas desde una edad temprana. Estudió en la Universidad de Erlangen y, aunque enfrentó barreras debido a su género, se convirtió en una de las primeras mujeres en obtener un doctorado en matemáticas en 1907.\nNoether es famosa por sus contribuciones fundamentales a varias áreas de las matemáticas, incluidos el álgebra abstracta, la teoría de anillos, la teoría de grupos y la topología. Su trabajo más influyente se encuentra en la formulación de lo que ahora se conoce como teorema de Noether, que establece una conexión profunda entre simetría y conservación en física. Este teorema es fundamental en la teoría de la relatividad y la mecánica clásica, y ha tenido un impacto duradero en el desarrollo de la física teórica moderna.\nA lo largo de su carrera, Noether enfrentó desafíos significativos debido a su condición de mujer en un campo dominado por hombres. En 1915, se convirtió en profesora en la Universidad de Gotinga, donde comenzó a enseñar y supervisar a estudiantes, aunque su puesto no era oficial debido a su género. A pesar de las dificultades, su trabajo fue altamente valorado por sus colegas, incluido el famoso matemático David Hilbert, quien la defendió públicamente.\nEn 1933, debido al ascenso del régimen nazi, Noether, que era judía, se vio obligada a abandonar Alemania. Se trasladó a los Estados Unidos, donde continuó su trabajo en el Instituto de Estudios Avanzados en Princeton, Nueva Jersey. A pesar de sus problemas de salud, Noether continuó publicando trabajos significativos hasta su muerte en 1935.\nEl legado de Emmy Noether es monumental; su trabajo no solo ha tenido un impacto profundo en las matemáticas puras, sino que también ha influido en la física teórica y en otras disciplinas científicas. A menudo se la considera una de las matemáticas más influyentes de la historia, y su vida y logros son un símbolo de la perseverancia y el talento de las mujeres en la ciencia y las matemáticas. En su honor, el Premio Emmy Noether fue establecido para reconocer a mujeres matemáticas que han realizado contribuciones excepcionales en su campo.</string>
    <string name="bio_mary_agnes_chase">Mary Agnes Chase (1869-1963) fue una prominente botánica estadounidense, conocida por su trabajo en la clasificación y estudio de las gramíneas, así como por su contribución a la investigación en botánica a través de su labor en museos y su participación en diversas organizaciones científicas.\nNacida el 25 de enero de 1869 en una familia de origen británico en el pueblo de Norwood, Massachusetts, Chase mostró interés por la naturaleza desde temprana edad. Se graduó en 1890 en el Wellesley College, donde comenzó a desarrollar su pasión por la botánica. Luego de su graduación, se unió al Departamento de Botánica del Museo Nacional de Historia Natural en Washington, D.C., donde trabajó durante más de 40 años.\nChase es conocida por su trabajo en la clasificación de gramíneas, un grupo de plantas que incluye pastos y cereales, y se convirtió en una autoridad reconocida en este campo. Participó en numerosas expediciones botánicas, tanto en Estados Unidos como en el extranjero, recolectando y catalogando especímenes. Su contribución más notable fue la publicación de varios trabajos importantes sobre gramíneas, que incluían descripciones de nuevas especies.\nA lo largo de su carrera, Chase fue miembro activo de varias sociedades científicas, como la Sociedad Botánica de América y la Asociación Americana para el Avance de la Ciencia. Fue una defensora del papel de las mujeres en la ciencia y trabajó para promover la igualdad de oportunidades en el campo científico.\nMary Agnes Chase falleció el 15 de enero de 1963, dejando un legado significativo en la botánica y en la promoción de la investigación científica, especialmente en el ámbito de la clasificación de plantas. Su dedicación y contribuciones siguen siendo reconocidas y valoradas en la comunidad científica.</string>
    <string name="bio_gerty_cori">Gerty Cori (1896-1957) fue una bioquímica y farmacóloga estadounidense de origen checo, conocida por sus importantes contribuciones al estudio del metabolismo de los carbohidratos. Nació el 15 de agosto de 1896 en Praga, en lo que entonces formaba parte del Imperio Austrohúngaro (hoy República Checa).\nCori estudió en la Universidad de Praga, donde obtuvo su título de médico en 1920. Poco después, se trasladó a los Estados Unidos, donde continuó su carrera científica. En 1922, se unió al laboratorio de su esposo, Carl Cori, en la Universidad de Washington en St. Luis, Missouri. Juntos, comenzaron a investigar el metabolismo de la glucosa y el ciclo de Cori, que describe cómo el cuerpo humano metaboliza la glucosa y el glucógeno, convirtiendo el glucógeno en glucosa en los músculos y la glucosa en ácido láctico durante el ejercicio.\nLa pareja Cori fue pionera en el estudio del metabolismo de los carbohidratos, y su trabajo fue fundamental para comprender la forma en que el cuerpo humano utiliza y almacena energía. En 1947, Gerty y Carl Cori fueron galardonados con el Premio Nobel de Fisiología o Medicina por sus descubrimientos sobre el metabolismo de los carbohidratos, convirtiéndose en el primer matrimonio en recibir el Premio Nobel en la misma categoría.\nAdemás de su investigación, Gerty Cori fue una defensora de las mujeres en la ciencia y trabajó incansablemente para promover la igualdad de género en el campo científico. A lo largo de su carrera, publicó más de 90 artículos científicos y se convirtió en miembro de varias organizaciones científicas de renombre.\nGerty Cori falleció el 26 de octubre de 1957, pero su legado perdura en el campo de la bioquímica y la medicina. Es recordada como una pionera en su campo y como una figura inspiradora para las mujeres en la ciencia, mostrando que la dedicación y la investigación pueden conducir a avances significativos en la comprensión de la biología humana.</string>
    <string name="bio_esther_lederberg">Esther Lederberg (1922-2006) fue una notable microbiología y pionera en el campo de la genética bacteriana. Nació el 18 de diciembre de 1922 en el Bronx, Nueva York, en una familia de inmigrantes judíos polacos. Desde joven, mostró un gran interés por la ciencia, lo que la llevó a estudiar en la Universidad de Columbia, donde obtuvo su licenciatura en 1944.\nEsther se casó con el genetista Joshua Lederberg, quien más tarde se convirtió en un importante colaborador en su trabajo. Juntos, realizaron investigaciones fundamentales en genética bacteriana, contribuyendo significativamente a la comprensión de la transferencia de genes en bacterias. Uno de sus logros más destacados fue el descubrimiento del fenómeno de la \"conjugación bacteriana\", un proceso mediante el cual las bacterias pueden transferir material genético entre sí, lo que es esencial para la evolución y la resistencia a los antibióticos.\nEn 1958, Esther Lederberg fue reconocida por su contribución al desarrollo de la \"plaque assay\", un método que permite aislar y contar bacteriófagos (virus que infectan bacterias) y que se convirtió en una herramienta fundamental en la microbiología.\nA pesar de sus significativas contribuciones al campo de la ciencia, Esther enfrentó desafíos como mujer en una disciplina predominantemente masculina. Durante gran parte de su carrera, su trabajo fue a menudo eclipsado por el de su esposo, pero en años posteriores se reconoció su influencia y contribuciones.\nLederberg también fue una defensora de la igualdad de género en la ciencia y trabajó para promover la participación de mujeres en campos científicos. En 1983, fue elegida miembro de la Academia Nacional de Ciencias de EE. UU., y recibió varios premios y reconocimientos a lo largo de su carrera.\nEsther Lederberg falleció el 30 de marzo de 2006, dejando un legado duradero en el campo de la microbiología y la genética, así como un ejemplo inspirador para futuras generaciones de científicas. Su trabajo no solo avanzó nuestra comprensión de la genética bacteriana, sino que también abrió nuevas vías para la investigación en biología molecular y biotecnología.</string>
    <string name="bio_valentina_tereshkova">Valentina Tereshkova (nacida el 6 de marzo de 1937) es una cosmonauta y política rusa, reconocida como la primera mujer en viajar al espacio. Nació en la aldea de Bolshie Maslennikovo, cerca de Yaroslavl, Rusia, en una familia de campesinos. Su infancia estuvo marcada por la pobreza, y a los 18 años comenzó a trabajar en una fábrica textil mientras también se dedicaba al paracaidismo como hobby.\nSu carrera como cosmonauta comenzó en 1962, cuando fue seleccionada entre más de 400 aspirantes para formar parte del programa espacial soviético. Tereshkova voló al espacio el 16 de junio de 1963 a bordo de la nave Vostok 6, convirtiéndose en la primera mujer en realizar un vuelo espacial. Durante la misión, Tereshkova orbitó la Tierra 48 veces, pasando un total de casi tres días en el espacio. Su vuelo no solo fue un logro personal, sino que también representó un avance significativo para las mujeres en la ciencia y la exploración espacial.\nDespués de su histórica misión, Tereshkova fue recibida como una heroína y se convirtió en un símbolo de los logros de la Unión Soviética en la carrera espacial. Continuó su carrera en la política y la ciencia, sirviendo como diputada en el Soviet Supremo y participando en diversas organizaciones internacionales relacionadas con la paz y la ciencia.\nA lo largo de su vida, Valentina Tereshkova ha recibido numerosos premios y reconocimientos por su contribución a la exploración espacial y su papel como pionera para las mujeres en la ciencia. Su legado perdura como un símbolo de la capacidad de las mujeres para superar barreras en campos tradicionalmente dominados por hombres. A lo largo de los años, Tereshkova ha seguido defendiendo la participación de las mujeres en la ciencia y la tecnología, inspirando a generaciones de jóvenes a perseguir sus sueños en el ámbito espacial y más allá.</string>
    <string name="bio_annie_easley">Annie J. Easley (1933-2011) fue una destacada informática y pionera en el campo de la programación de computadoras, conocida por su trabajo en el desarrollo de software para la NASA y su defensa de la inclusión de mujeres y minorías en la ciencia y la tecnología. Nació el 29 de abril de 1933 en Birmingham, Alabama.\nEasley se graduó de la Universidad Estatal de Alabama, donde obtuvo una licenciatura en matemáticas y ciencia. Comenzó su carrera en la década de 1950 como asistente en la investigación en la Universidad de Alabama y, posteriormente, en 1955, se unió al Laboratorio de Propulsión a Chorro (JPL) de la NASA en Pasadena, California, donde trabajó como calculadora.\nEn 1970, Easley se unió al Centro de Vuelo Espacial Marshall de la NASA en Huntsville, Alabama, donde se convirtió en programadora de computadoras. Trabajó en el desarrollo de software para el programa de cohetes, así como en el programa de vuelos espaciales tripulados. Uno de sus logros más notables fue su participación en el desarrollo del software para el cohete de lanzamiento de satélites, el cual fue fundamental para varios programas espaciales, incluido el programa del transbordador espacial.\nA lo largo de su carrera, Easley abogó por la diversidad en la tecnología y la ciencia, participando activamente en organizaciones que promovían la inclusión de mujeres y minorías en campos STEM (ciencia, tecnología, ingeniería y matemáticas). Su trabajo inspiró a muchas jóvenes a seguir carreras en la tecnología y las ciencias, y fue una figura importante en la lucha por la igualdad de oportunidades en el ámbito laboral.\nAnnie J. Easley falleció el 25 de diciembre de 2011, dejando un legado significativo en el campo de la informática y la programación. Su vida y su carrera son un testimonio de la importancia de la diversidad y la inclusión en la ciencia y la tecnología, y su trabajo continúa inspirando a futuras generaciones de científicos e ingenieros.</string>
    <string name="bio_jane_cooke_wright">Jane Cooke Wright (1919-2013) fue una influyente oncóloga y pionera en el desarrollo de tratamientos contra el cáncer, conocida por su enfoque innovador en la quimioterapia. Nació el 30 de noviembre de 1919 en Nueva York, en una familia de médicos; su padre, el Dr. Louis Cooke, fue uno de los primeros médicos afroamericanos en recibir una licencia para practicar medicina en Nueva York.\nWright se graduó en 1940 de la Universidad de Nueva York y luego obtuvo su título de médico en la Facultad de Medicina de la Universidad de Nueva York en 1944. A lo largo de su carrera, se dedicó a investigar tratamientos para el cáncer, enfocándose en la quimioterapia. Fue una de las primeras en utilizar la terapia de combinación, que consiste en emplear varios medicamentos para tratar el cáncer, aumentando la efectividad del tratamiento y reduciendo la resistencia a los medicamentos.\nUno de sus logros más significativos fue el desarrollo de la terapia con el fármaco methotrexate, que se utilizó para tratar varios tipos de cáncer, incluido el linfoma. Wright realizó investigaciones clave sobre la eficacia de este medicamento, que sentó las bases para su uso en la práctica clínica. Su trabajo fue fundamental en la transformación del tratamiento del cáncer y en el establecimiento de la quimioterapia como una opción viable y efectiva.\nA lo largo de su carrera, Wright enfrentó y superó numerosos desafíos, incluidos los prejuicios raciales y de género en un campo dominado por hombres. A pesar de estos obstáculos, se convirtió en una figura respetada en la comunidad médica y fue reconocida por su labor en la lucha contra el cáncer. Fue miembro de varias organizaciones científicas y recibió numerosos premios por su trabajo.\nJane Cooke Wright falleció el 19 de febrero de 2013, dejando un legado duradero en la oncología y la investigación sobre el cáncer. Su dedicación y contribuciones han tenido un impacto significativo en el tratamiento del cáncer y han inspirado a futuras generaciones de médicos y científicos. Su vida y carrera son un testimonio de la importancia de la perseverancia y la innovación en la medicina.</string>
    <string name="bio_vera_rubin">Vera Rubin (1928-2016) fue una destacada astrónoma estadounidense, conocida por sus investigaciones sobre la materia oscura y su contribución al campo de la astronomía. Nació el 23 de julio de 1928 en Filadelfia, Pensilvania, en una familia judía. Desde temprana edad, mostró interés por la ciencia y la astronomía, y a menudo enfrentó barreras debido a su género en un campo predominantemente masculino.
    Rubin se graduó en 1948 en la Universidad de Vassar, donde fue una de las pocas mujeres en su clase. Luego obtuvo su maestría en astronomía en la Universidad de Georgetown en 1951. A lo largo de su carrera, Rubin trabajó en varios observatorios y llevó a cabo investigaciones pioneras en la dinámica de galaxias.
    Uno de los logros más significativos de Vera Rubin fue su trabajo en la rotación de galaxias espirales. A través de observaciones cuidadosas de la velocidad de rotación de estas galaxias, demostró que las estrellas en las regiones externas de las galaxias giraban a velocidades mucho más altas de lo que se esperaba según la cantidad de materia visible. Esta discrepancia llevó a la conclusión de que debía haber una gran cantidad de materia no visible, lo que se conoce como materia oscura, que influye en la dinámica de las galaxias.</string>
    Rubin enfrentó muchos desafíos a lo largo de su carrera debido a su género, pero persistió en su investigación y se convirtió en una figura influyente en la comunidad astronómica. Su trabajo no solo aportó importantes conocimientos sobre la materia oscura, sino que también ayudó a abrir puertas para que las mujeres se involucraran en la astronomía y otros campos científicos.
    A lo largo de su vida, Vera Rubin recibió numerosos premios y honores, incluidos la Medalla de Oro de la Sociedad Astronómica Americana y el Premio Annie J. Cannon de la Sociedad Astronómica de América. Rubin falleció el 25 de diciembre de 2016, pero su legado en la astronomía y su defensa de la inclusión de mujeres en la ciencia perduran, inspirando a futuras generaciones de científicos. Su trabajo en la materia oscura ha tenido un impacto duradero en la comprensión del universo.
    <string name="bio_jane_goodall">Jane Goodall (nacida el 3 de abril de 1934) es una primatóloga, etóloga y conservacionista británica, reconocida mundialmente por su trabajo pionero en el estudio del comportamiento de los chimpancés en su hábitat natural. Nació en Londres, Inglaterra, y desde una edad temprana mostró un profundo interés por los animales y la naturaleza. Su sueño de estudiar vida silvestre la llevó a África, donde comenzó su trabajo con chimpancés en la década de 1960.\nEn 1960, a la edad de 26 años, Goodall se trasladó a Tanzania, donde inició su estudio en el Parque Nacional de Gombe Stream. Allí, realizó observaciones detalladas sobre el comportamiento social y familiar de los chimpancés. Sus hallazgos fueron revolucionarios, ya que mostró que los chimpancés utilizaban herramientas, como ramas para extraer termitas de los montículos, y que tenían complejas interacciones sociales. Estos descubrimientos desafiaron la noción de que los humanos eran los únicos seres capaces de utilizar herramientas y revelaron similitudes significativas entre los humanos y los chimpancés.\nA lo largo de su carrera, Goodall ha dedicado su vida a la conservación de los primates y su hábitat. En 1977, fundó el Jane Goodall Institute, una organización dedicada a la conservación de chimpancés y la educación ambiental. Además, ha trabajado incansablemente en la defensa de la conservación de la biodiversidad y el bienestar animal.\nGoodall ha escrito varios libros sobre sus experiencias y descubrimientos, incluidos \"In the Shadow of Man\" (En la sombra del hombre) y \"The Chimpanzees of Gombe\" (Los chimpancés de Gombe), que han contribuido a aumentar la conciencia sobre la importancia de proteger a los primates y su entorno.\nA lo largo de su vida, Jane Goodall ha recibido numerosos premios y honores por su trabajo en conservación y etología, incluido el título de Mensajera de la Paz de las Naciones Unidas. Su legado perdura como un símbolo de la importancia de la investigación científica y la conservación del medio ambiente, inspirando a generaciones de científicos, conservacionistas y defensores de los derechos de los animales. Su trabajo ha ayudado a cambiar la percepción sobre los primates y ha contribuido significativamente a la conservación de especies en peligro de extinción.</string>
</resources>